% Created 2021-03-20 lör 06:24
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{hw}
               \course{Datorteknik 1a}
\graphicspath{bilder/}
\usepackage[style=base,font=scriptsize,margin={0mm,40mm,0mm,0mm},labelformat=empty]{caption}
\usepackage{minted}
\setminted{fontfamily=helvetica,style=solarized-dark,bgcolor=asdf,linenos,numbersep=5pt,frame=leftline,framesep=2mm,baselinestretch=1.1}
\setmintedinline{fontfamily=helvetica,style=solarized-dark,bgcolor=asdf}
\renewcommand\theFancyVerbLine{\large\arabic{FancyVerbLine}}
\renewcommand{\figurename}{Skärmdump}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\emergencystretch 3em
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}
\usepackage{wrapfig}



\usepackage{minted}
\author{Leonard Högström}
\date{den 12 mars 2021, fredag}
\title{Extra-uppgift: Bash-miljön}
\hypersetup{
 pdfauthor={Leonard Högström},
 pdftitle={Extra-uppgift: Bash-miljön},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={Swedish}}
\begin{document}

\maketitle
\definecolor{asdf}{RGB}{253,246,227}
I detta dokument följer ett urval av bra saker man kan ha i sina
konfigurationsfiler för att underlätta användandet av kommandotolken
Bash.

\section*{Lämpliga förändringar i .bashrc}
\label{sec:orgccef8a5}
\begin{itemize}
\item Om man vill installera binära filer någon annanstans än exempelvis
/bin, /usr/bin eller /usr/loca/bin, är det lämpligt att lägga till
denna sökväg till \$PATH-variabeln. Till exempel så här:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{echo "PATH=$PATH:/min/sök/väg" >> ~/.bashrc}\\

\item Personligen föredrar jag att använda textredigerarprogrammet
\texttt{Emacs}. Det är väldigt vanligt att det finns inbyggt för denna
typ av redigeringsstil som används i Emacs, men dock inte
alla. Detta trots att \texttt{Emacs-läget} inte finns med i
POSIX-standarden. Det finns också stöd för \texttt{Vi-läge}, som stödjer
stilen som används i textredigerarprogrammet \texttt{Vi=/=Vim}. Detta
läge är lika vanligt förekommande, och till skillnad från \texttt{Emacs
    mode} ingår denna också i POSIX-standarden.

För att se till att något utav dessa lägen är och förblir
aktiverat kan vi lägga till följande i .bashrc-filen:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{echo set -o emacs >> ~/.bashrc # alt. byt ut emacs mot vi}\\

\item Jag använder mig av versionhanteringsprogrammet \texttt{Git}. Jag
använder ett s.k. kompletteringsprogram för att komplettera
underkommandon och argumentflaggor som exempelvis {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{git status
    -u}}}}. Många s.k. CLI-program erbjuder detta. Själva kompletteringen sker när
man skriver några av de första bokstäverna av det man vill få fram
och därefter trycker på TAB-tangenten för att komplettera ordet,
för att på så vis slippa bokstavera hela kommandoraden. Ofta
följer dessa kompletteringsprogram med i installationspaketet av
själva huvudprogrammet, men inte alltid. Om man kompilerar ett
program själv är det inte säkert att kompletteringsprogrammet
följer med eller att redan existerande program inte fungerar fullt
ut med uppdaterad huvudprogramvara. Nåt i den stilen råkade jag ut
för ett tag sedan med just \texttt{Git}, och jag löste det genom att
ladda ner kompletteringsprogrammet från Git's källkods-repository
på Github, placerade filen i min hemkatalog och source:ade den
från \texttt{.bashrc}.

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
curl https://raw.githubusercontent.com/git/git/master/contrib/completion/git-completion.bash -o ~/.git-completion.bash

if [ -f ~/.git-completion.bash ]; then
    . ~/.git-completion.bash
fi
\end{minted}

\item För att söka bakåt i terminalhistoriken kan man hålla in \texttt{Ctrl}
och trycka på \texttt{r} för att sedan skriva söktermer. Detta gäller
dock endast bakåt i tiden. Tangentbordskommandot kräver följande
kombination: \texttt{Ctrl+s}, men i vissa terminaler är denna kombination
dock redan ockuperad av \texttt{XON/XOFF}-funktionalitet som används för
att kontrollera flödet av information mellan seriella enheter i
syfte att förhindra överfyllda buffrar. Detta var ett vanligare
verktyg förr i tiden när datorer inte var så snabba utan eller med
begränsad möjlighet att vid behov placera data i cache-minnet.

Den terminal jag använder har denna funktionalitet aktiverat och
vad som händer med min terminal är helt enkelt att den fryser
(pause) när jag trycker \texttt{Ctrl+s}. Det är inte bara mycket
irriterande, jag vill också kunna nyttja möjligheten att söka
framåt i min historik; det när man har bläddrat bakåt ett antal
steg och vill söka efter ett kommando som har utförts senare än
där man vid tillfället befinner sig i historiken.

Hur går man tillväga då? Jo, framåt-sökningsfunktionen är redan
aktiv så det man kan göra är att antingen binda funktionen till en
annan tangentbordskombination, eller helt enkelt stänga av
\texttt{XON/XOFF}-funktionen helt och hållet. Det är just vad jag har
gjort! Då slipper man också frysa terminalen av misstag!

Så här skriver man i terminalen:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{$- == *i* ]] && stty -ixon}

och för att se till att detta förblir:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{echo "PATH=$PATH:/min/sök/väg" >> ~/.bashrc}

\pagebreak
\end{itemize}

\section*{Lämplig användning av .bash\_aliases}
\label{sec:org181d0c3}
Om denna fil existerar läses den in av \texttt{.bashrc} enligt följande:

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
# ~/.bashrc
...
if [ -f ~/.bash_aliases ]; then
    . ~/.bash_aliases
fi
...
\end{minted}

Alla mina alias och mer avancerade alias (d.v.s. funktioner)
placerar jag i denna fil. Visst skulle jag kunna vara mer modulär
och skapa ytterligare en konfigurationsfil vid namn
\texttt{.bash\_functions}, men jag har inte sett någon större nytta med
detta.\\

\begin{itemize}
\item För att kunna köra mina alias och funktioner med sudo använder jag följande:
\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
function sudo {
    local fn=$1
    if [ "$(type -t "$1")" = "function" ]; then
        shift && command sudo bash -c "$(declare -f $fn); $fn $*"
    elif [ "$(type -t "$1")" = "alias" ]; then
        alias sudo='command sudo '
        eval "sudo $@"
        unalias sudo
    else
        command sudo "$@"
    fi
}
\end{minted}

Vill man göra sudo tillgängligt bara för alias räcker det med denna:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias sudo='sudo '} (viktigt med blanksteget här, fungerar ej utan)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/sudo.png}
\end{center}

\item Vanliga alias till kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ls} }}}är
\begin{itemize}
\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias ls='ls --color=auto'}
\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias ll='ls -l'}
\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias la='ls -A'}
\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias l='ls -CF'}
\end{itemize}
Jag tycker dessa är mycket bra då de är enkla och koncisa. Med
dessa alias slipper jag skriva ut t.ex. {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ls -l}}}}. Aliaset \texttt{ls} med
argumentflaggan \texttt{-{}-color=auto} innebär att kommandot respekterar
färger i utmatningen enligt miljövariabeln \texttt{\$LC\_COLORS}. Dock
endast i en terminal, vilket t.ex. innebär färgkoderna inte följer
med som indata vid pipning till nästa kommando.

\item Jag använder Emacs i daemon-läge som man sedan ansluter till med
hjälp av kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{emacsclient}}}}, och för att automatiskt starta
daemonen om den inte redan körs i bakgrunden kan man ange
argumentflaggan \texttt{-{}-alternate-editor=} utan att ange något värde
(tom helt enkelt). Detta startar {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{emacs -{}-daemon} }}}automatiskt.

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias emacsclient='emacsclient --alternate-editor='}

\item Ett annat alias jag brukar använda mig av är {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{..} }}}för {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd ..}}}}:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias ..="builtin cd .."}

Jag använder mig också av följande funktion som listar innehållet
direkt efter kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd} }}}har körts, vilket också är
förklaringen till varför jag använder mig av kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{builtin} }}}i
föregående alias för att hänvisa till det inbyggda kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd}}}}
och inte min egna funktion \texttt{cd}.
\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
function cd {
    [ $# -gt 0 ] && {
        builtin cd "$*" && ls || return
    } || builtin cd
}
\end{minted}

Observera klammerparenteserna (\texttt{\{} och \texttt{\}}). Dessa instruerar bash
att exekvera samtliga kommandon inom klammrarna som en
grupp. Detta är nödvändig logik för att if-satsen (\texttt{\&\&} = "if" och
\texttt{||} = "else") vid testet i början (\texttt{[ \$\# -gt 0 ]}) ska fungera
korrekt.

Jag vill helt enkelt inte att innehållet i \texttt{\$PWD} ska visas vid
användandet av {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{..}}}}, men däremot vid användandet av {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd
    ..}}}}. Ibland kan man också behöva använda {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{builtin} }}}för att undvika
cirkelreferenser. Detta är något vi ser användas av denna
anledning i nedanstående funktion som alltså ersätter det inbyggda
kommandot med samma namn. Vi vill inte att funktionen \texttt{cd} ska
referera till sig själv.

Jag vill heller inte lista alla mina filer i min hemma-mapp varje
gång jag kör kommandot utan något argument (man kommer till \$HOME
om man inte anger någon specifik sökväg). Detta kommer jag runt
genom att först kolla om funktionen (\texttt{cd}) har några argument:

\begin{enumerate}
\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{[ $# -gt 0 ] &&}\\
Om antalet argument är fler än 0,

\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{builtin cd "$*"}\\
kör då det inbyggda kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd} }}}med angivna argument.

\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{&& ls}\\
Om föregående kommando ({\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd}}}}) lyckades \emph{(utgångskod = 0)}, kör
då kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ls} }}}för att lista filerna i den nya sökvägen. Vi
vill alltså \emph{inte} lista filerna i \texttt{\$PWD} om vi inte lyckades
förflytta oss till en annan sökväg.

\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{|| return}\\
Om föregående kommando ({\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd}}}}) INTE lyckades \emph{(utgångskod > 0)},
returnera/avsluta då funktionen eftersom vi inte vill fortsätta
if-satsen eftersom det skulle leda till att vi kör {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{builtin cd}}}}
utan argument och således förflyttas till \texttt{\$HOME}.

\item \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{|| builtin cd}\\
Om antalet argument INTE är fler än 0, kör då det inbyggda
kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{cd} }}}med angivna argument.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/cd.png}
\end{center}

\item Följande alias kan med fördel användas för att snabbt och enkelt
stänga av datorn, starta om den eller låta den övergå i viloläge.
\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
alias shutdown="systemctl poweroff"
alias reboot="systemctl reboot"
alias hibernate="systemctl hibernate"
\end{minted}

\pagebreak

\item Ibland behöver man se historiken över vilka \texttt{apt}-kommandon
(inkl. flaggor) man har utfört och följande alias använder jag för
att snabbt och enkelt få fram detta i terminalen.

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
alias apted='zcat /var/log/apt/history.log.*.gz | cat - /var/log/apt/history.log | fgrep Commandline: | cut -d " " -f 2- | grep -P "^|install"'
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/apted.png}
\end{center}

\item Vid användning av Git kan man ibland vilja återställa alla
ändringar och hämta det senaste från uppströms. För att slippa
knappra så mycket använder jag därför följande alias:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias gitfresh='git fetch --all; git reset --hard origin/master'}

\item Min dagliga rutin består bland annat av att kolla
väderleksrapporten. Med följande funktion får jag snabbt en
överblick direkt i terminalen. Den har fått namnet \texttt{visby}
eftersom det är där jag bor och den stad rapporten handlar
om. Något bättre namn har jag inte funderat så mycket på. Aliaset
\texttt{temperatur} använder jag för att snabbt få reda på nuvarande
temperatur.

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
function visby {
    curl -s wttr.in/~Visby?lang=sv | sed '$ d'
}

alias temperatur="curl -s 'wttr.in/{~Visby,~Hemse,~Hudiksvall}?format=3'"
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/wttr.png}
\end{center}

\item Jag använder mig av kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{fd} }}}istället för {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{find} }}}för att
hitta saker i mina filsystem. Det är ett simpelt, snabbt och
användarvänligt alternativ till just kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{find}}}}. Jag har
andra fjärrfilsystem monterade i mitt operativsystem under \texttt{/mnt},
och om jag inte exkluderar denna mapp vid en sökning av hela
systemet kommer den leta även där, vilket jag sällan vill. Det är
heller inte så svårt att söka specifikt under mapp om jag skulle
behöva. Så jag använder därför detta alias:

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias fd='fd -E /mnt -E /media'}

Jag har här även exkluderat mappen \texttt{/media} av samma anledning.

\item Ibland kan jag behöva omkoda en URL eller annan text-sträng i
olika sammanhang så jag slängde ihop detta alias som använder
\texttt{python}-modulen \texttt{urllib}. Mycket användbart, och jag slipper
googla på "url encoder/decoder online" eller liknande.

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias urlencode='python3 -c "import urllib.parse; print(urllib.parse.quote(input()))"'}

\item När jag använder kommandona {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{du} }}}och {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{df} }}}för att kolla storlekar
på filer, mappar och filsystem, vill jag oftast se storlekarna i
enheterna B, KB, MB, GB osv, d.v.s. "humana" enheter för antalet
bytes. Båda kommandona erbjuder denna funktion med argumentflaggan
\texttt{-h}.

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
alias du='du -h'
alias df='df -h'
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=330px]{./bilder/dudf.png}
\end{center}

\item Det händer att man ibland behöver få reda på sin externa
IP-address, och under vissa omständigheter är detta inte alltid
helt lätt. Det absolut simplaste sättet att ta reda på detta är
att ansluta till en annan dator och be den att tala om vilket
IP-nummer man har. Detta kan man göra med t.ex. hemsidan
\url{https://ifconfig.me}. Med kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{curl} }}}kan man snabbt och
enkelt få sitt externa IP-nummer som respons vid anslutning till
denna domän.

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias mittip='curl ifconfig.me'}

Ur ett säkerhetsperspektiv är dock detta sätt inte särskilt
säkert. Vi kan istället använda kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{dig} }}}och en av Googles
namnservrar vilket är betydligt säkrare.

\mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{alias mittip='dig TXT +short o-o.myaddr.l.google.com @ns1.google.com | xargs'}
\end{itemize}

\section*{Olika skal}
\label{sec:org6ab7a9b}
För att förstå användningen av olika konfigurationsfiler, som vi går
igenom under nästa underrubrik, behöver vi gå igenom de olika
typerna av skal.

\subsection*{Inloggningsskal}
\label{sec:org447da42}
Det skal som man ser när man uppmanas att logga in som en specifik
användare med lösenord via terminalen. Detta skal syns sällan till
eftersom grafiskt inloggningsläge ofta används, där man istället
får en sessions- eller fönsterhanterare.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/inloggning.png}
\caption{{\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ssh} }}}har här startats i ett inloggningsskal}
\end{figure}

Det är detta skal man kommer till när man trycker
t.ex. \texttt{Ctrl+Alt+F1} eller någon av de andra funktionsknapparna
(F1-12+). Efter inloggning får man ett s.k. interaktivt
inloggningsskal. Ett inloggningsskal man kan interagera med helt
enkelt, och med vilken man loggas ut om man kör något av kommandona
{\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{exit} }}}eller {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{logout}}}}, eller trycker tangentbordskombinationen
\texttt{Ctrl-d}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/virterm.png}
\caption{Inloggningsskal via virtuella terminalen tty1, även s.k. "virtual console"}
\end{figure}

\subsection*{Icke-inloggningsskal}
\label{sec:org0c1d85a}
Ett skal som kan köras utan att logga in. En förutsättning för
detta är att användaren redan är inloggad. En grafisk
terminalemulator startas normalt sett i ett interaktivt
icke-inloggningsskal.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./bilder/interaktiv-icke-inloggning2.png}
\end{center}

\subsection*{Interaktiva skal}
\label{sec:org89f0993}
Ett skal som kan vara antingen inloggnings- eller
icke-inloggningsskal, där man kan köra och avbryta kommandon. I ett
interaktivt skal måste prompt-variabeln (\texttt{\$PS1}) vara inrättad.

\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty,justification=centering,font=scriptsize}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[ht]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./bilder/interaktiv-icke-inloggning.png}
        \caption{Interaktivt icke-inloggningsskal via terminalemulatorn {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{gnome-terminal}}}}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[ht]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./bilder/interaktiv-inloggning.png}
        \caption{Interaktivt inloggningsskal via {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{ssh}}}}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[ht]{0.35\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{./bilder/virterm2.png}
        \caption{Interaktivt inloggningsskal via virtuella terminalen \texttt{tty1} som är på väg att starta upp \texttt{X server}}
    \end{subfigure}
\end{figure}
\clearpage

\subsection*{Icke-interaktiva}
\label{sec:orgb7d599a}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./bilder/inloggning-icke-interaktiv.png}
  \end{center}
  \caption{Icke-interaktivt inloggningsskal via {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{ssh}}}} med kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{cowsay}}}} som argument för att köras på fjärrdatorn}
\end{wrapfigure}

Skript körs inuti icke-interaktiva skal och skapar således sitt
eget "underskal" (subshell). Dessa underskal är ofta, men inte
nödvändigtvis, också icke-inloggningsskal, eftersom användaren
redan är inloggad. Skript kan dock emulera ett interaktivt skal
genom att uppmana användaren att mata in data.

Andra kommandon kan också starta underskal vid behov, exemelvis
kommandon skrivna i språket \texttt{python} med modulen \texttt{subprocess}.


\section*{Olika konfigurationsfiler}
\label{sec:org52f474a}
Det finns ett gäng olika konfigurationsfiler, som i viss mån är
redundanta idag men som av olika skäl finns kvar för att säkerställa
bakåtkompatibilitet, för att det används av någon särskild
kommandotolk annan än Bash, eller för att det finns flera sätt att
gå tillväga. Ett exempel på detta är de två filerna \texttt{.bash\_login}
och \texttt{.bash\_logout} som fungerar parallellt med varandra: den ena för
icke-inloggningsskal och den andra för inloggningsskal.

\begin{itemize}
\item \textbf{.bashrc}

Körs i både interaktiva-, icke-interaktiva-, inloggnings- och
icke-inloggningsskal, men de flesta distributioner kommer med
konfigurationen förinställd på att returnera om skalet inte är
interaktivt. Det här finner jag i början av min \texttt{.bashrc}.

\begin{minted}[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}
# If not running interactively, don't do anything
case $- in
    *i*) ;;
      *) return;;
esac
\end{minted}

Det är oftast inte ett önskat beteende att deklarera funktioner
eller inrätta variabler och alias i icke-interaktiva skal, och det
är direkt nödvändigt vid fjärranslutningar via exempelvis {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{sftp} }}}eller
{\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{scp}}}}.

Bash är smart nog att försöka avgöra om \texttt{stdin} är kopplad till en
fjärranslutning. När {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ssh} }}}startar ett inloggninsskal används
\texttt{.bash\_profile} eller \texttt{.profile}, och när kommandon körs som
argument till {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{ssh} }}}används \texttt{.bashrc}.

Används \texttt{.bashrc} vid anslutningar via {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{sftp} }}}eller {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{scp} }}}kan vara
direkt skadligt. Exempel: Om \texttt{.bash\_profile} eller \texttt{.profile}
innehåller \mintinline[breaklines=true,breakanywhere=true]{bash}{echo ""} kan det leda till att
kommandot {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{scp} }}}hänger sig.

\item \textbf{.bash\_profile}

Körs endast i interaktiva icke-inloggningsskal. Jag har aldrig
riktigt haft något behov av att använda mig av \texttt{.bash\_profile}. Det
mesta jag behöver får plats i \texttt{.bashrc} och \texttt{.bash\_aliases}, och
det mesta där i utförs i interaktiva skal ändå.

\item \textbf{.bash\_login}

Körs endast i interaktiva icke-inloggningsskal vid inloggning, dock
inte om \texttt{.bash\_profile} existerar.

\item \textbf{.profile}

Detta är konfigurationsfilen för Bourne Shell, och används mest för
bakåtkompatibilitet. Körs inte om \texttt{.bash\_profile} eller
\texttt{.bash\_login} existerar.

\item \textbf{.bash\_logout}

Körs endast i inloggningsskal vid utloggning via kommandona
{\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{exit}}}}, {\colorbox{pink}{\textsl{\textsf\texttt{logout} }}}eller tangentbordskommandot \texttt{Ctrl+d}. Används
exempelvis för att städa upp från terminalsessionen eller avsluta
ett program som startades upp vid inloggning från exempelvis
\texttt{.bash\_login}.

\item \textbf{\emph{etc/\{bash.bashrc,profile,profile.d}\(\ast\)\}}

Dessa fungerar precis som de tidigare nämnda men är avsedda att
agera på hela systemet istället för endast användaren. Mappen
\texttt{/etc/profile.d/} innehåller individuella skriptfiler och används
för större skript som inte får plats i \texttt{.profile}, eller för att få
en bättre överblick genom att strukturera kod på detta vis.
\end{itemize}
\end{document}
